%% -----------------------------------------------------------------
%% This file uses UTF-8 encoding
%%
%% For compilation use following command:
%% latexmk -pdf -pvc -bibtex thesis
%%
%% -----------------------------------------------------------------
%%                                     _     _      
%%      _ __  _ __ ___  __ _ _ __ ___ | |__ | | ___ 
%%     | '_ \| '__/ _ \/ _` | '_ ` _ \| '_ \| |/ _ \
%%     | |_) | | |  __/ (_| | | | | | | |_) | |  __/
%%     | .__/|_|  \___|\__,_|_| |_| |_|_.__/|_|\___|
%%     |_|                                          
%%
%% -----------------------------------------------------------------

\documentclass{kithesis}

% Additional packages
\usepackage[main=slovak,english]{babel}

\usepackage{listings}
% Listings settings
% See for details: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
\lstset{
    basicstyle=\small\ttfamily,  % smaller typewriter font
    showstringspaces=false       % don't show spaces in string
}
\def\lstlistingname{Zdrojový kód}

% Variables
%\thesisspec{figures/thesisspec.png} 

\title{My thesis \br (the skeleton)}{Genome structure visualization \br}

%\author{Janko Hraško}
\author[Bc.]{Oleksandr}{Korotetskyi}[]
\supervisor{doc. Ing. Ján Genči, PhD.} %veduci prace
\consultant{} %konzultant
%\college{University of Žilina}{Žilinská univerzita} %univerzita
%\faculty{Faculty of Electrical Engineering and informatics}{Fakulta elektrotechniky a informatiky} %fakulta
%\department{Department of Computers and Informatics}{Katedra počítačov a informatiky} %katedra
%\departmentacr{DCI}{KPI} % skratka katedry
%\thesis{Master thesis}{Diplomová práca} %typ prace
\submissiondate{13}{5}{2021}
%\fieldofstudy{9.2.1 Informatika}
%\studyprogramme{Informatika}
%\city{Košice} %mesto
\keywords{Programming, bioinformatics, data visualization, genome, covid-19}{Programovanie, bioinformatika, vizualizácia údajov, genóm, covid-19}
%\declaration{som nepodvadzal}

\abstract{%
    In this bachelor thesis I analyze the general genome structure of different organisms (eukaryotes, prokaryotes and viruses) in order to understand the differences and come up with possible solutions for their visualization.
    Also, in order to understand the current state of a problematic, I describe and compare some of popular existing programs that are capable of visualizing genome properties.
	As the next step, I perform 2D visualization and analysis of SARS-CoV-2 genome using some existing techniques and one developed by me.
    Later, the results achieved during the visualization are verified and the scripts that were used to obtain them being composed into a stand-alone application.
}{%
    V tejto bakalárskej práci analyzujem všeobecnú štruktúru genómu rôznych organizmov (eukaryoty, prokaryoty a vírusy) s cieľom porozumieť rozdielom a navrhnúť možné riešenia ich vizualizácie.
    Aby som pochopil súčasný stav problému, popisujem a porovnávam niektoré populárne existujúce programy, ktoré sú schopné vizualizovať vlastnosti genómu.% English
    V ďalšom kroku vykonávam 2D vizualizáciu a analýzu genómu SARS-CoV-2 pomocou niektorých existujúcich a mnou vyvinutých techník.
    Potom sa výsledky dosiahnuté počas vizualizácie overia a skripty, ktoré som na ich získanie použil, sa skomponujú do samostatnej aplikácie.
}

\acknowledgment{Na tomto mieste by som rád poďakoval svojmu vedúcemu práce za jeho čas a odborné vedenie počas riešenia mojej záverečnej práce.

Rovnako by som sa rád poďakoval svojim rodičom a priateľom, najmä \textit{Adamovi Galuškovi} a \textit{Sultanu Shaimardanovi} za ich podporu a povzbudzovanie počas celého môjho štúdia.
    
V neposlednom rade by som sa rád poďakoval spoločnosti \textit{RedBull} a \textit{Ozzy Osbornovi} za energiu pri napísaní tejto práce.}

% if you want to work only on selected chapters
%\includeonly{chapters/analyza} %,chapters/synteza}

\thesisspec{chapters/ss.pdf}

% Load acronyms
\input{acronyms}


%% -----------------------------------------------------------------
%%          _                                       _   
%%       __| | ___   ___ _   _ _ __ ___   ___ _ __ | |_ 
%%      / _` |/ _ \ / __| | | | '_ ` _ \ / _ \ '_ \| __|
%%     | (_| | (_) | (__| |_| | | | | | |  __/ | | | |_ 
%%      \__,_|\___/ \___|\__,_|_| |_| |_|\___|_| |_|\__|
%%                                                      
%% -----------------------------------------------------------------

\begin{document}
%% Title page, abstract, declaration etc.:
\frontmatter{}

%% List of code listings, if you are using package minted
%\listoflistings

%\pagenumbering{arabic}

%% Chapters
\include{chapters/introduction}
\include{chapters/analysis}
\include{chapters/synthesis}
\include{chapters/evaluation}
\include{chapters/summary}

% good linebraking of bibtex url
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

% %% The bibliography
\printbibliography[heading=bibintoc]

% \label{theend} % the last page of the thesis

% % List of acronyms
% \printglossary[type=\acronymtype,title={\acrlistname}]

% % Glossaries
% \printglossary

%% Appendix
% \include{appendixes/prilohy}
% \appendix
% \renewcommand\chaptername{Príloha}
% \include{appendixes/prilohaa}

% zivotopis autora
%\curriculumvitae\protect
%Táto časť\/ je nepovinná. Autor tu môže uviesť\/ svoje biografické
%údaje, údaje o~záujmoch, účasti na~projektoch, účasti na~súťažiach,
%získané ocenenia, zahraničné pobyty na~praxi, domácu prax, publikácie
%a~pod.

\end{document}
