% !TEX root = ../thesis.tex


\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		\vspace*{1cm}
		
		\textbf{\large Technicka Univerzita v Košiciach }
		
		\vspace{0.4cm}
		Fakulta elektrotechniky a informatiky
		
		\vspace{4.5cm}
		
		\textbf{\Large Dokumentácia k programu na vizualizáciu štruktúry genómu\\}
		\vspace{1.5cm}
		Príloha A k bakalárskej práci
		\vfill
		
		
		\vspace{2.8cm}
		
		{\raggedleft\vfill{%
		 		
			}\par}
		
		{\raggedright\vfill{%
				2021 \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad Oleksandr Korotetskyi
			}\par}
		
		
		
	\end{center}

\newpage
\rhead{Dokumentácia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Documentácia}
\subsubsection{\Large{Úvod}}
\addcontentsline{toc}{section}{Úvod}
Túto dokumentáciu možno považovať za používateľskú príručku k použitiu programu a ako systémovú príručku, ktorá popisuje funkčnosť a architektúru programu.

Dokumentácia je rozdelená na niekoľko častí, ktoré sa venujú zodpovedajúcim témam: inštalácia, scenáre spustenia a použitia, architektúra aplikácie.

\subsubsection{\Large{Inštalácia}}
\addcontentsline{toc}{section}{Inštalácia}
Aplikácia bola vyvinutá pre použitie hlavne na platformách Unix / Linux, a preto môže pokus o jej inštaláciu na platformu Windows viesť k neočakávanému správaniu programu.


\subsubsection{Python 3.8}
Aplikácia je napísaná v Pythone 3.8, a preto on je nevyhnutný pre použitie programu.
V systémoch založených na Debiane je možné ho nainštalovať pomocou nasledujúcich príkazov v termináli (štandardnóm príkazovóm riadku):
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ sudo apt-get update
  $ sudo apt-get install python3.8
\end{lstlisting}

Pre systémy založené na Fedore by sa mal použiť nasledujúci príkaz:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ sudo dnf install python3
\end{lstlisting}


\subsubsection{Pip}
Ďalším krokom je inštalácia {\fontfamily{lmtt}\selectfont pip} (správca balíkov python), ktorý sa použije na inštaláciu ďalších závislostí.
Je to môžne urobiť pomocou nasledujúceho príkazu pre distribúcie založené na Debiane:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ sudo apt-get install python3-pip
\end{lstlisting}

A pre systémy založené na Fedore musia byť použité:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ curl "https://bootstrap.pypa.io/get-pip.py" -o "get-pip.py"
  $ python get-pip.py
\end{lstlisting}


\subsubsection{Knižnice}
Softvér pracuje na populárnych knižniciach, ktoré poskytujú používateľovi rozšírené funkcie pre sprácovanie genomov a ine účely.
Aby bolo možné aplikáciu používať, je potrebné nainštalovať nasledujúcich 12 balíkov:
{\fontfamily{lmtt}\selectfont
\begin{itemize}
    \item bio==0.4.1
    \item biopython==1.78
    \item matplotlib==3.4.2
    \item numpy==1.19.5
    \item pandas==1.2.4
    \item pillow==8.2.0
    \item pyparsing==2.4.7
    \item requests==2.25.1
    \item seaborn==0.11.1
    \item urllib3==1.26.4
    \item bcbio-gff
    \item dna\_features\_viewer
\end{itemize}
}

Úplný zoznam požadovaných balíkov sa nachádza v súbore \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont requirements.txt}, ktorý je umiestnený v koreňovom adresári programu.

Samotnú inštaláciu knižníc je možné vykonať v termináli v koreňovom adresári programu pomocou jedného z nasledujúcich príkazov, ktoré sa môžu líšiť v závislosti od systému:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ pip install -r requirements.txt
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ pip3 install -r requirements.txt
\end{lstlisting}

\addcontentsline{toc}{section}{Popis spustenia a činnosti aplikácie}
\subsubsection{\Large{Popis spustenia a  činnosti aplikácie}}
Tento vizualizačný nástroj podporuje dva režimy vykonávania: \textit {verbose} a \textit {quiet}.
Aplikácia v režime \textit{verbose} poskytuje používateľovi komentáre a prostredie na triviálnu interakciu, zatiaľ čo režim \textit{quit} je vhodnejší na účely rýchlejšej vizualizácie a automatizácie.

Oba režimy majú rovnaké funkcie, a preto sa líšia iba v tom, ako používateľ povie programovi, čo má robiť.
V režime \textit{verbose} používateľ komunikuje s programom prostredníctvom vstupu a výstupu konzoly, zatiaľ čo v režime \textit{quit} používa iba argumenty príkazového riadku.

Táto časť popisuje rôzne scenáre vykonávania programu v režime \textit{verbose} a sprevádzané príkazom na vykonanie rovnakej akcie iba pomocou argumentov príkazového riadku v režime \textit{quiet}.

Na spustenie aplikácie v režime \textit{verbose} by sa mal použiť jeden z nasledujúcich príkazov:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m v
\end{lstlisting}

Po spustení aplikácie sa objavi hlavné menu nástroja:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  +----------------------------------+
  |--- Welcome to the Visualizer! ---|
  +----------------------------------+
  Choose the option: 
  1. Download SARS-CoV-2 genome sequence & associated files
  2. Plot sequence statistics
  3. Gates' visualization
  4. 2D Matrix visualization
  5. Improved 2D Matrix visualization
  6. Plot ORFs
  7. Compare genomes
  8. Exit
  Choice: 
\end{lstlisting}
Užívateľ je schopný voliť rôzné možnosti zadaním zodpovedajúceho im čísla.
Na ukončenie práci s nástrojem je potrebné stlačiť zadať „q“ pri hoci akom vstupe, na ktorý program čaká.


\subsubsection{Scenár 1}
Po výbere prvej možnosti sa v prípade úspechu zobrazia nasledujúce správy.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Necessary files are being downloaded...
  Done!
\end{lstlisting}
Všetky potrebné súbory (SARS-CoV-2.fasta a SARS-CoV-2.gb) sa úspešne stiahli.
Všetky ostatné súbory na vizualizáciu genómom musí používateľ pridať ručne do adresára {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} bez akýchkoľvek programových správ pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -d
\end{lstlisting}


\subsubsection{Scenár 2}
Po výbere druhej možnosti program požiada používateľa, aby si vybral postupnosť z tých, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the sequence to plot the statistics of:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 2
\end{lstlisting}
Ďalším krokom je určenie intervalu, o ktorom sa musia štatistické údaje zobrazovať:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Specify the interval (0 for the entire genome)
  Start:	1223
  End:	0
\end{lstlisting}

Nuly predstavujú defaultné hodnoty, zatiaľ čo program vytvára tento výstup:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Frequencies of nucleotides on the interval [1223;29903]:
  A:	8626
  T:	9251
  G:	5577
  C:	5226
  Total:	28680
  GC-content on interval [1223;29903]:	0.3767%
\end{lstlisting}
Zobrazuju sa základné štatistické údaje analyzovanej sekvencie, ktoré by mohli byť užitočné.


\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -s --pos 1223 0
\end{lstlisting}



\subsubsection{Scenár 3}
Po výbere tretej možnosti program požiada používateľa, aby si vybral postupnosť z tých, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the sequence to visualize using Gates' method:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 3
\end{lstlisting}
Ďalším krokom je určenie intervalu sekvencie genómu, ktorý sa bude vizualizovať:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Specify the interval (0 for the entire genome)
  Start:	0
  End:	8000
  Done!
\end{lstlisting}

Generovaný obrázok je uložený v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -g ebola.fasta --pos 0 8000
\end{lstlisting}

\subsubsection{Scenár 4}
Po výbere štvrtej možnosti program požiada používateľa, aby si vybral postupnosť z tých, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the sequence to visualize using 2D Matrix method:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 3
  Done
\end{lstlisting}

Táto vizualizácia nepodporuje voľbu intervalu a vygenerovaný obrázok sa ukláda do adresára {\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -x ebola.fasta
\end{lstlisting}

\subsubsection{Scenár 5}
Po výbere piatej možnosti program požiada používateľa, aby si vybral postupnosť z tých, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the sequence to visualize using 2D HMatrix method:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 2
\end{lstlisting}

Ďalším krokom je zadavánie veľkosti vytvoreného obrázka a po ňom program vygeneruje nasledujúci výstup:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Specify the size of image (preferably a power of 2, >= 512):
  Size (px):	2048
  seed: f9fa11164acc370f5c187a286c25dcffe0b93363c68ce5d658d83e
  w, h: 1024.0, 512.0
  w, h: 256.0, 256.0
  opacity: 50%
  w, h: 128.0, 64.0
  opacity: 37%
  w, h: 32.0, 32.0
  opacity: 25%
  w, h: 16.0, 8.0
  opacity: 15%
  w, h: 4.0, 4.0
  opacity: 9%
  w, h: 2.0, 1.0
  opacity: 5%
  Done
\end{lstlisting}

Vygenerovaný obrázok sa ukláda do adresára {\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} bez výstupu konzoly pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -i ebola.fasta -S 2048
\end{lstlisting}



\subsubsection{Scenár 6}
Po výbere šiestej možnosti program požiada používateľa, aby si vybral anotačný súbor genómu, ktorý sa má použiť, z tých, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the annotation file to visualize ORFs:
  1. ebola.gb
  2. SARS-CoV-2.gbk
  Choice: 2
  Done  
\end{lstlisting}
Vygenerovaný obrázok sa úspešne ulkláda do adresára {\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} bez výstupu konzoly pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -o SARS-CoV-2.gbk
\end{lstlisting}



\subsubsection{Scenár 7}
Po výbere siedmej možnosti program požiada používateľa, aby vybral sekvencie genómu na porovnanie so sekvenciami, ktoré sa nachádzajú v adresári {\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  Choose the first sequence to compare:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 2
  Choose the second sequence to compare:
  1. alteromonas.fasta
  2. SARS-CoV-2.fasta
  3. ebola.fasta
  Choice: 3
  Similarity (%): 72  
\end{lstlisting}
Po samotnom porovnaní program zadá percento podobnosti.

\bigskip
Rovnaký scenár je možné vykonať v režime \textit{quiet} bez výstupu konzoly pomocou nasledujúceho príkazu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -m q -c SARS-CoV-2.fasta ebola.fasta
\end{lstlisting}


\subsubsection{Použitie režimu Quiet}
Pre ziskanie dokladnéj informácií o režime \textit{quiet}, používateľ môže zadať nasledujúci príkaz:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 Main.py -h
\end{lstlisting}

Tento príkaz zobrazuje všetky podporované argumenty príkazového riadku:
\begin{lstlisting}[language=bash]
usage: Main.py [-h] [-m {q,v}] [-d] [-g GATES] [-o ORF] [-s] 
               [-x MATRIX] [-i HASH] [-c COMP COMP] [-S SIZE]
               [-p POS POS] [-a] [-n NAME]

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -m {q,v}, --mode {q,v}
                        Execution mode: quiet / verbose
  -d, --download        Download SARS-CoV-2 genome associated 
                        files
  -g GATES, --gates GATES
                        Perform Gates' visualization. Parameter
                        is an input sequence filename
  -o ORF, --orf ORF     Plot ORFs of the genome. Parameter is 
                        an input sequence filename
  -s, --stat            Obtain genome statistical data including
                        the distribution of nucleotides 
                        and a GC-content
  -x MATRIX, --matrix MATRIX
                        Plot the nucleotide sequence into a 2D 
                        matrix. Parameter is the input sequence 
                        filename
  -i HASH, --hmatrix HASH
                        Plot the nucleotide sequense into Hashed
                        2D matrix. Parameter is input sequence 
                        filename
  -c COMP COMP, --compare COMP COMP
                        Compare specified genome sequences using 
                        the pairwise2 algorithm
  -S SIZE, --size SIZE  Size of the picture side in pixels
  -p POS POS, --pos POS POS
                        Start and end positions of the nucleotide 
                        sequence to perform an action (0 for default)
  -a, --all             Perform all possible actions but comparison
                        in the default mode
  -n NAME, --name NAME  Input sequnce filename
\end{lstlisting}


\rhead{Dokumentácia}
\subsubsection{\Large{Architektúra aplikácie}}
\addcontentsline{toc}{section}{Architektúra aplikácie}
Vyvinutý program predstavuje samostatnú konzolovú aplikáciu, ktorá sa skladá z 8 modulov umiestnených v koreňovom adresári programu.
Obsah adresára je uvedený nižšie:
\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont
\begin{itemize}
    \item Main.py
    \item Comparison.py
    \item GatesVisualization.py
    \item MatrixVisualization.py
    \item HMatrixVisualization.py
    \item ORFPlotter.py
    \item SeqCollector.py
    \item StatGenerator.py
    \item requirements.txt
\end{itemize}
}

Počas chodu programu sa vytvárajú dva ďalšie adresáre so súbormi, ak neexistujú: \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont data} a \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

Prvý adresár obsahuje stiahnuté sekvencie a program ho považuje za zdrojový adresár všetkých sekvencií genómu a súborov anotácií genómu, s ktorými program pracuje.
Preto, aby bolo možné vizualizovať a pracovať s vlastnými genómami, ich súbory musia byť vložené do adresára \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont data}.

Druhý slúži na uloženie všetkých výstupných obrázkov formátu {\fontfamily{lmtt}\selectfont .png}, ktoré program vytvorí.
Preto, aby si užívateľ mohol pozrieť vykonané vizualizácie, musí ich vyhľadať v adresári \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont out}.

\rhead{Dokumentácia}
\subsubsection{Modules description}
\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont Main.py} je hlavný modul programu, ktorý je zodpovedný za použitie zvyšných modulov na vykonanie zadanej úlohy.
Zaoberá sa vstupom a výstupom z konzoly, navrhuje dostupné metódy vizualizácie a získava podrobnosti potrebné na ich výkon.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont verifyArgs()} -- overuje a kontroluje argumenty príkazového riadku, ak je program spustený v režime \textit{quiet}. Ak sa vyskytne chyba, program sa zastaví.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont welcomeBanner()} -- ak je zapnutý režim \textit{verbose}, zobrazí "uvítací banner".
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont mainMenu()} -- if \textit{verbose} mode is on, displays the main menu and asks user to choose an option to continue; checks the user input.  Returns the number of chosen option.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont vObtainFiles(msg)} -- if \textit{verbose} mode is on, lists all the files of {\fontfamily{lmtt}\selectfont FASTA} format and asks user to choose one. Parameter {\fontfamily{lmtt}\selectfont msg} represents a message to display. Returns the filename of a chosen file if present, otherwise, raises an error message and {\fontfamily{lmtt}\selectfont returns None}.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont vObtainFiles2(msg)} -- if \textit{verbose} mode is on, lists all the files of {\fontfamily{lmtt}\selectfont GenBank} format and asks user to choose one. Parameter {\fontfamily{lmtt}\selectfont msg} represents a message to display. Returns the filename of a chosen file if present, otherwise, raises an error message and {\fontfamily{lmtt}\selectfont returns None}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont vObtainInterval()} -- if \textit{verbose} mode is on, asks user to specify the interval of genome sequence to perform an action on. Returns {\fontfamily{lmtt}\selectfont start} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont end} positions, verifying them.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont vObtainSize()} -- if \textit{verbose} mode is on, asks user to specify the size of an image side, in order to generate a square figure. Returns the size of an image side in pixels.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont main()} -- performs a main loop of a program, by determing which action to perform according to the command line arguments and user input. In \textit{quite} mode, stop the program immideately after performing an action, while in \textit{verbose} mode shows the main menu again.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont SeqCollector.py} je zodpovedný za stiahnutie všetkých požadovaných sekvencií a súborov anotácií z databázy NCBI pre vizualizáciu genómu SARS-CoV-2.
At this moment it does not suport downloading of files associated with other genomes.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont downloadFiles()} -- creates {\fontfamily{lmtt}\selectfont data} directory if it does not exist and downloads (internet connection required) SARS-CoV-2 genome sequence and annotation files.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont StatGenerator.py} získava štatistické údaje, ako je obsah GC a distribúcia nukleotidov / aminokyselín.
Užívateľ si môže zvoliť oblasť genómu, ktorá sa má štatisticky analyzovať.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont getStats(filename, mode, start, end)} -- verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} extension. Verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont start} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont end} positions. Function stops the program execution in error cases, displaying the corresponding error mesage. Plots the statistical data of specified genome sequene interval, providing user with additional comments in the \textit{verbose} mode.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont GatesVisualization.py} vykonáva vizualizáciu pomocou Gatesovej metódy do súboru {\fontfamily{lmtt}\selectfont -Gates.png} .
Užívateľ je schopný zvoliť oblasť genómu ktorú chce vizualizovať.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont visualize(filename, mode, start, end)} -- verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} extension. Verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont start} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont end} positions. Function stops the program execution in error cases, displaying the corresponding error mesage. Performs the Gates' visualization of specified genome sequene interval.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont save(outFileName, image)} -- creates the {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directoty if it does not exist and saves the generated image {\fontfamily{lmtt}\selectfont outFileName} into {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directory.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont MatrixVisualization.py} kreslí zvolený genóm pomocou generácie 2D matice do súboru {\fontfamily{lmtt}\selectfont -Matrix.png} .
Veľkosť výstupného obrázka sa počíta automaticky.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont visualize(filename)} -- verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} extension. Function stops the program execution in error cases, displaying the corresponding error mesage. Performs the visualization of specified genome sequene by plotting it into a 2D matrix.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont HMatrixVisualization.py} kreslí genóm do 2D matice vybranej veľkosti pomocou algoritmu hash funkcie do súboru {\fontfamily{lmtt}\selectfont -Hmatrix.png} .
Veľkosť výstupného obrázka môže byť zádana používateľom.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont save(outFileName, image)} -- creates the {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directoty if it does not exist and saves the generated image {\fontfamily{lmtt}\selectfont outFileName} into {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directory.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont drawLayer(imgSize, depth, mode)} -- draws blocks  filled with color achieved by {\fontfamily{lmtt}\selectfont getRandomColor()} of {\fontfamily{lmtt}\selectfont getBlockSize(imgSize, depth)} in size for particular layers. Returns an image of current layer. Provides user with additional comments in the \textit{verbose} mode.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont getHash(filename)} -- computes hash of the {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} genome sequence.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont getRandomColor()} -- returns a tuple of random color values in RGB format.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont getBlockSize(imgSize, depth)} -- computes and returns the {\fontfamily{lmtt}\selectfont width} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont height} according to {\fontfamily{lmtt}\selectfont imgSize} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont depth}. With each iteration of the cycle each side of a block is being halved or quartered, depending on the {\fontfamily{lmtt}\selectfont depth}.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont visualize(filename, mode, ssize)} -- checks the extension of {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} and stops the program excecution in the case of errors. Performs 2D Hashed Matrix visualization of specified genome sequence in the recursive way. Adjusts {\fontfamily{lmtt}\selectfont seed } for random numbers generation based on {\fontfamily{lmtt}\selectfont getHash(filename) } function. Merges layers of {\fontfamily{lmtt}\selectfont size} in size created by {\fontfamily{lmtt}\selectfont drawLayer(size, depth, mode) } function depending on the defined {\fontfamily{lmtt}\selectfont opacity}. Provides user with additional comments in the \textit{verbose} mode.
\end{itemize}



\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont ORFPlotter.py} generuje obraz distribúcie ORF a pomeru obsahu GC v genóme do súboru {\fontfamily{lmtt}\selectfont -ORFs.png} .
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont visualize(filename)} -- verifyes {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename} extension. Function stops the program execution in error cases, displaying the corresponding error mesage. Performs the visualization of specified genome annotation file by plotting the ORFs.
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont save(outFileName, plt)} -- creates the {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directoty if it does not exist and saves the generated plot {\fontfamily{lmtt}\selectfont plt} into {\fontfamily{lmtt}\selectfont out} directory.
\end{itemize}

\textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont Comparison.py} vykonáva porovnanie zvolenych genómov. Percento podobnosti sa získa na základe algoritmu pairwise2.
Obsahuje nasledujúce funkcie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\fontfamily{lmtt}\selectfont compare(filename1, filename2, mode)} -- verifyes the file extensions of {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename1} and {\fontfamily{lmtt}\selectfont filename2} and stops the program execution in the case of error, providing a user with corresponding message. Perfoms a comparison of selected genome sequences, using the pairwise2 algorithm. Provides a user with additional comments in the \textit{verbose} mode. 
\end{itemize}

\subsubsection{\Large{Záver}}
\addcontentsline{toc}{section}{Záver}
This documentation represents a comprehensivex overview of the software, that was developed during the thesis "Genome Structure Visualization".

The application works in two possible modes and allows user to visualize and analyze genomes of different organisms using the set of predefined techniques.

The installation, excecution, technical aspects and scenarios of usage were covered in details in corresponding sections.

In conclusion, the further enchancements might focus on applying object-oriented paradigm to the architecture of a program and on adding new functionalities.

